---
sidebar_position: 10
---

# L'activité GLOSSAIRE

**L'activité Glossaire** permet aux participants de créer et de gérer une liste de définitions,
comme un dictionnaire.

:::tip Usages pédagogiques possibles ![](../img/ABC.png#droite)
![](../img/vignette_ABC_acquisition.png#abc) : Le Glossaire alimenté par l'enseignant remplace les définitions du cahier ou du répertoire. Les définitions peuvent être accompagnées de documents multimédias (ex. images ou vidéos).

![](../img/vignette_ABC_collaboration.png#abc) : Le Glossaire est alimenté par les élèves ; certains élèves peuvent être "valideurs".

![](../img/vignette_ABC_enquete.png#abc) : Le Glossaire permet de collecter des informations.
:::

## Création de l'activité GLOSSAIRE
➡️ Activez le mode édition, cliquez sur  **+ Ajouter une activité ou ressource** et sélectionner  ![](img/glossaire1.png#bouton)
![](img/glossaire2.png#printscreen#droite#colonne)

### A remplir obligatoirement :
**1.** Donnez un **nom** au forum

**2.** La **description** n'est pas obligatoire :
    - Par défaut, elle n'apparaît pas dans le cours.
    - Si vous voulez faire apparaître une description dans le cours, cochez la case "**Afficher la description…**".
    - Cette description peut vous servir à donner des **consignes**.

**3.** Le type de **glossaire** : par défaut, c'est un glossaire "Secondaire" (Conseil : pour débuter, ne pas modifier)  
NB : dans un glossaire principal, les articles des glossaires secondaires peuvent être importés ; il ne peut y en avoir qu'un seul par cours.

### A regarder en priorité

**4.** **Articles** :
    - Approuvé automatiquement :  
    Si ce réglage est défini à non, les articles requièrent une approbation de la part de l'enseignant avant de pouvoir être consultés.
    - Toujours autoriser la modification :
    Ce réglage détermine si les étudiants pourront toujours modifier leur article, ou pas.
    - Autoriser les doublons :  
    Si ce réglage est activé, il sera possible d'avoir plusieurs articles pour le même nom de concept.
    - Autoriser les commentaires :  
    Si ce réglage est activé, tous les utilisateurs ayant l'autorisation de créer des commentaires pourront en ajouter aux articles.
    -  Activer les liens automatiques :  
    Il est possible d'activer la création automatique d'un lien : quand un terme du glossaire figure dans le cours, un lien permet d'afficher la définition dans une boite de dialogue.
     
    ![](img/glossaire3.png#printscreen#colonne)

**5.** Terminer la création du glossaire avec le bouton "**Enregistrer et revenir au cours**"

## Ajout des définitions

Les définitions peuvent être ajoutées par l'enseignant et/ou par les élèves.
**1.** Cliquez sur l'activité pour l'ouvrir. 
![](img/glossaire4.png#printscreen#colonne)

![](img/glossaire5.png#printscreen#droite#colonne)

**2.** L'enseignant / l'élève clique sur le bouton "**Ajouter un nouvel article**".

![](img/glossaire6.png#printscreen#droite#colonne)

### A compléter obligatoirement :
**3.** L'enseignant / l'élève complète :
    - Le **concept** (Terme à définir)
    - La **définition** (avec la possibilité de rajouter une image, un son, une vidéo ou un document annexe)

### A regarder :
**4.** Il est possible de rajouter :
    - Des **termes associés** (mots qui appellent la définition)
    - Des **annexes** (documents joints)
**5.** **Liaison automatique** : Si la case "**Article lié automatiquement**" est cochée, à chaque occurrence du terme dans le cours, un lien permet d'afficher une boite de dialogue avec la définition.
**6.** L'enseignant/l'élève clique sur le bouton "**Enregistrer**"

:::tip  **A savoir** :  
![](img/glossaire7.png#printscreen#droite#colonne)

- Si vous avez défini le paramètre "**Approuvé automatiquement**" sur NON, l'enseignant doit approuver la définition avant que celle-ci soit consultable par tous.
![](img/glossaire8.png#printscreen#droite#colonne)

- Il est possible de **déléguer l'approbation des définitions** à un élève :
 * Cliquez sur le menu "**Plus > Rôles attribués localement**"
 * Sélectionnez le rôle "**Enseignant**"
 * **Ajoutez les élèves** qui auront ce rôle dans le glossaire

:::

:::danger **Les définitions d'un glossaire ne sont pas comprises dans le fichier de sauvegarde d'un cours Moodle**,
comme toutes les traces d'activités d'élèves.  
**Il faut exporter vos définitions** : c'est un fichier .xml que vous pourrez ensuite importer dans un cours.
:::
